\documentclass{subfiles}

\begin{document}
    \subsection{Die Schrödingergleichung für freie Teilchen}
    Als Ziel der Untersuchungen ist eine Wellengleichung für die Wahrscheinlichkeitsamplitude $\Psi$ zu finden. Wir lassen hierbei den mathematischen Beweis fallen und versuchen, die Gleichung zu \enquote{erraten}. Mit unserem Ausdruck der Fouriertransformation $\mcF$ und dem Diffeomorphismus $p(t) := \hbar\cdot k(t)$ auf $\hat\psi:=\mcF\psi$ erhalten wir
    \[
        \psi_t(x) = \lint{\frac{1}{(2\pi\hbar)^3}\cdot\tilde\psi_t(p)\cdot f(x,p)}{p}{}.
    \]
    Die Funktion $f$ war dabei eine Abkürzung einer exp Verkettung, welche wir in zwei Kinderfunktionen aufteilen können:
    \[f(x,p) = \exp(\cmath\cdot(p\cdot x - p^2\cdot t/2m)/\hbar) = f_1(x,p)\cdot f_2(x,p).\]
    Für die Ableitung gilt dann
    \[
        \Dvat{s}{\psi(s,p)}{x} = \Dvat{s}{\mcF\hat\psi(s,p)}{x} = \frac{1}{(2\pi\hbar)^3}\lint{\nbra{\frac{-\cmath}{2m\hbar}}\cdot p^2\cdot f(x,p)}{p}{}.
    \]
    \begin{Aufgabe}
        \nr{} Rechne nach, daß es sich bei $p$ um einen Diffeomorphismus zwischen $(\R,\tau_\R)$ und $(\R^3,\tau_{\R^3})$ handelt und der Transformationssatz greifen kann. Welche Annahme musst du dabei machen?

        \nr{} Wie lautet die Ableitungen $df_1(t,r)(0,h)$ und $df_2(t,r)(0,h)$? Notiere den Ausdruck in verschiedenen Ableitungsdarstellungen. Ersetze $p^2\cdot f_1(t,r(t))$ durch den entsprechenden Ableitungsausdruck. 
    \end{Aufgabe}
    \noindent Mit der Aufgabe folgt dann 
    \[\Dvat{s}{\psi(s,p)}{x} = \frac{\cmath\cdot\hbar}{2\cdot m}\cdot d(\mcF\tilde\psi)(x,p)(1)(1)\]
    mit der Definition 
    \[\mbbD_{(1,1)}(\mcF\hat\psi)(x,p) = \lint{\frac{1}{(2\pi\hbar)^3}\cdot\hat\psi(p)\cdot f(x,p)}{p}{}.\]
    \begin{whiteframedr}
        Wir erhalten also die \emph{zeitabhängige Schrödingergleichung für freie Teilchen} der Form
        \[\Dvat{s}{\psi(s,r(s))}{t} = \frac{\cmath\cdot\hbar}{2\cdot m}\cdot\mbbD_{(\mch,\mch)}(\mcF\hat\psi)(t,r(t)) = \frac{\cmath\cdot\hbar}{2\cdot m}\cdot\mbbD_{(\mch,\mch)}\psi(t,r(t)).\]
    \end{whiteframedr}
    \begin{mcor}{Die zeitabhängige Schrödingergleichung}
        Für einen Zustand $\psi\in H^2(\R)$ gilt die zeitabhängige Schrödingergleichung
        \[
            \cmath\cdot\hbar \psi'(t) = -H(\psi).
        \]
    \end{mcor}

    \begin{Aufgabe}
        \nr{} Berechne die Ableitung $df(t,r(t))(0,h)$. Berechne weiter $d\psi(t,r(t))(1,0)$ und verifiziere dadurch den oberen Funktionsausdruck.

        \nr{} Klassifiziere die Schrödingergleichung. Welche Ordnung hat sie? Schreibe sie in eine Form, bei welcher die rechte Seite reell ist. 

        \nr{} Benenne drei Beispiele $(s,S)\in\textit{Anfangswert}(\psi)$. 

        \nr{} Wie steht die erhaltene Schrödingergleichung mit der Diffusionsgleichung $\Dvat{s}{\phi(s,x(s))}{t} = D\cdot \mbbD_{(h,h)}\psi(t,s(t))$ im Zusammenhang? Stelle Ähnlichkeiten und Unterschiede heraus. 

        \nr{} Betrachte die Dispersionsreihe 
        \[E(p) = \sum_{n(x) = 0}^\infty\sum_{n(y) = 0}^\infty\sum_{n(z) = 0}^\infty c(n(x),n(y),n(z))\cdot p(1)^{n(x)}\cdot p(2)^{n(y)}\cdot p(3)^{n(z)}.\]
        Wie kann man die Reihe umdefinieren für Operatoren? In welchem Raum liegt $\mcE_E:=E(\mcp)$, wenn $\mcp=-\cmath\hbar\cdot\mbbD_{(\mch,\mch)}$? 

        \nr{} Verallgemeinere mit dem Operator $\mcE_E$ die Gleichung auf beliebige Dispersionen. 
    \end{Aufgabe}
\end{document}