\documentclass{subfiles}

\begin{document}
    \marginnote{\textbf{\textit{VL 9}}\\11.05.2023, 10:00}

    Die Idee der Betrachtung eines \emph{eindimensionalen Problems} ist zur Übung der Lösung bereits kennengelernter Schrödingergleichungen. Diese Problemstellung eignet sich hierbei besonders aufgrund des relativ geringen Rechenaufwandes und liefert gleichzeitig die Grundlagen allgemeiner quantenmechanischer Probleme. Daß die Problemstellung also nicht vollkommen aus der Luft gegriffen ist, kann man auch an sogenannten \emph{Karbon Nanoröhren} oder \emph{Halbleiter Nanodrähten} erkennen; Hier gelten die Lösungen real in guter Näherung. weiter motiviert die eindimensionale Problemstellung komplexere, separierbare Probleme. Setzt man also die eindimensionale Wellenfunktion $t\mapsto\psi_t\in\mcH^2(\R)$ für $t\in\R$ in die zeitabhängige Schrödingergleichung ein, so erhält man
    \[\cmath\hbar\cdot \dv{t}\psi_t(x) = H(\psi_t)(x) := -\frac{\hbar^2}{2m}\cdot\nbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) + V(Q)(\psi)(x),\]
    mit eine DGL mit rechter Seite $F:=\bbra{-\cmath/\hbar\cdot H(x)}_{x\in H^2(\R)}$. Für den zeitunabhängigen Fall ergibt sich mit Abkürzung des Hamilton Operators $H$ die Gleichung
    \[
        H(\psi_t)(x) = -\frac{\hbar^2}{2m}\cdot\nbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) + V(Q)(\psi_t)(x) \quad = \lambda\cdot\psi_t(x).
    \]

    \begin{Aufgabe}
        \nr{} Welche Form des Problems suggeriert hier $\lambda$?  
    \end{Aufgabe}
    Das Lösungsvorgehen stellt sich nun wie folgt dar: Löse die zeitunabhängige Schrödingergleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$. Dabei ist der einfachste Fall zunächst $V\in\textit{konstant}_{\R\times\R^3\to\R}$, sodaß man mit \emph{freien Teilchen} zutun hat und \emph{ebene Wellenfunktionen} verwenden kann. Der nächste Fall wäre $V\in\textit{stückweisekonstant}_{\R\times\R^3\to\R}$. Hier werden wir es optisch mit Funktionen der folgenden Form zutun bekommen:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[anchor=north west] {$x$};
            \draw[->] (0,0) -- (0,2) node[anchor=south east] {$V$};
            \draw[red] (0,1.7) -- (2,1.7);
            \draw[red] (2,0.3) -- (4,0.3);
            \draw[red] (4,1) -- (6,1); 
        \end{tikzpicture}
        \caption{Beispiel für stückweise konstante Funktion $V\in\Abb{[0,6]}{\R}$.}
    \end{figure}
    \begin{Aufgabe}
        \nr{} Definiere die Mengen $\textit{konstant}_{V\to W}$ und $\textit{stückweisekonstant}_{V\to W}$ zunächst für beliebige endlichdimensionale Vektorräume $V,W$ und speziell für unsere Lösungskandidaten aus $\mcL^2(\R\times\R^3)$. 
    \end{Aufgabe}
    \subsection{Arbeitspunkt 1: Fundamentalsystem und Bedingungsgleichung}
        Ist $V = 0_{\R\times\R^3\to\R}$, so fällt der zweite Summand des Hamilton Operators weg und es ergibt sich die Form
        \[
            -\frac{\hbar^2}{2m}\cdot\bbbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) = \lambda\cdot\psi_t(x),
        \]
        für eine zeitlich konstante Funktion $t\mapsto \psi_t\in H^2(\R)$. 
        Wir können an dieser Stelle die Konstanten der Gleichung zusammenfassen: Durch rüberdividieren des Terms $-\hbar^2/2m$ und Wurzelzug ergibt sich die Form
        \[
            \bbbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) = k_{\lambda,0}^2\cdot \psi_t(x),\qquad k_{\lambda,0}:=\frac{\cmath}{\hbar}\cdot\sqrt{2m(\lambda - 0)},
        \]
        wobei wir die Definition des Ortsoperators als $V(Q)(\psi)(x) := \psi(x)\cdot V(x)$ verwendet und in $\lambda\mapsto k_{\lambda,0}:\R\to\C$ die Vorfaktoren zusammengefasst haben. Dabei ist die Null im Index ein Indiz für das im Problem verwendete Potential $V = 0:\R\to\R$. Wir vereinbaren hier die Schreibweise einer konstanten Zahl $z\in\R$ im Index als Identifikation mit einem konstanten Wert $k_{\lambda,z}\in\C$ als Auswertung der eigentlichen Funktion $k_{\lambda,\fdef{z}{x\in\R}}(0) =: k_{\lambda,z}$. 

        Zur Konstruktion der Lösung benötigen wir nun Kenntnisse aus der Analysis 3. Wir konstruieren die rechte Seite als autonome lineare Funktion $F:=\bbra{k_{\lambda,0}^2\cdot x}_{(t,x)\in\R^2}$. Damit können wir durch Ordnungsreduktion die Hilfslösung $u:=\bbra{(\psi_t(x),\psi_t'(x))}_{x\in\R}$ konstruieren und das DGL $u'(x) = (u(x)_2,F(x,u(x)_1))$ in die Matrixdarstellung 
        \[
            u'(x) = \begin{pmatrix}
                0 & 1 \\
                k_{\lambda,0}^2 & 0
            \end{pmatrix}\cdot u(x)
        \]
        bringen. Berechnen wir das charakteristische Polynom $\chi_A(X) = X^2 - k_{\lambda,0}^2$ der Matrix, so finden sich die Eigenwerte $\tau\in\{\pm k_{\lambda,0}\}$ und damit durch $\exp(\tau\cdot x)$ das zugehörige Fundamentalsystem. Damit hat die Lösung der DGL zu $F$ in Linearkombination mit $c_1,c_2\in\C$ die Form
        \[
            \psi(x) = c_1\cdot \exp(\tau_1\cdot x) + c_2\cdot\exp(\tau_2\cdot x).
        \]
        Für spätere Zwecke definieren wir an dieser Stelle $\tau_{\lambda,V,+}:=+k_{\lambda,V}$ und $\tau_{\lambda,V,-}:=-k_{\lambda,V}$, wobei wir die Indizes $+$ und $-$ als Indikator für die Wahl des Vorzeichens verwenden. 
        \begin{mcor}{Fundamentalsystem des Hamilton DGPs}
            Für die Hamilton Differentialgleichung zu einem Eigenwert $\lambda\in\sigma_P(H)$ ist das Fundamentalsystem von der Form $\{\exp(\tau_{\lambda,V,+}(x)\cdot x),\exp(\tau_{\lambda,V,-}(x)\cdot x)\}$, wobei $\tau_{\lambda,V,\pm} := \pm k_{\lambda,V}$ die Eigenwerte der Matrix $A$ zum linearen autonomen DGP reduzierter Ordnung mit $u'(t) = A\cdot u(t)$ sind. 
        \end{mcor}
        \begin{Aufgabe}
            \nr{} Rechne die Definition von $k$ einmal nach, indem du die zeitunabhängige Schrödingergleichung in skizzierter Weise umstellst. Mache dir dabei besonders klar, woher das $\cmath$ stammt und was passiert, wenn $\lambda < 0$ gilt. Zeichne dazu einmal den Verlauf der Lösung $\exp(\tau_{\lambda,V,+}\cdot x)$ für $\lambda > 0$ und $\lambda < 0$.

            % \nr{} Betrachte einmal die Lösung $u:=(\sin(k\cdot x))_{x\in\R}$. Verifiziere, daß sie die DGL löst. Wir wollen fordern, daß in einem Potentialtopf zwischen $0\in\R$ und $a\in\R$ die Randbedingungen $u(0) = u(a) = 0$ gelten. Innerhalb des Intervalls soll wie bisher angenommen $V = 0_{\R\times\R\to\R}$ gelten. Für den ersten Fall $x=0$ wissen wir durch die Beschaffenheit des Sinus sofort $u(0) = 0$. Dies wollen wir nun für $x=a$ fordern: unter welcher Bedingung an $\lambda\mapsto k_\lambda$ gilt $u(a) = 0$? 

            \nr{} Nutze das Ergebnis der Herleitung und stelle nun die Bedingungsgleichung $k_\lambda = L$ nach $\lambda_L$ um, sprich bilde die \emph{Inverse} von $k_\lambda$. Wann ist dies möglich? Wir nennen den Wert $\lambda_L$ den \emph{zu $L$ gehörige Energieeigenwert der Lösung $u$}. Was fällt dir an dieser Stelle physikalisch auf? 
        \end{Aufgabe}
        Für allgemeinere $V\in\textit{konstant}_{\R^2\to\R}$ müssen wir einen Schritt zurücktreten und die um $V$ erweiterte Form der Schrödingergleichung notieren: 
        \begin{align*}
            H(\psi_t)(x) &= -\frac{\hbar^2}{2m}\cdot\nbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) + V(Q)(\psi_t)(x). \\
            &= -\frac{\hbar^2}{2m}\cdot\nbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) + V(x)\cdot\psi_t(x) = \lambda\cdot\psi_t(x).
        \end{align*}
        Damit haben wir in dem neuen Setting $k_{\lambda,V}$ als Funktion der Form 
        \[
            k_{\lambda,V}:=\bbbra{\frac{\cmath}{\hbar}\cdot\sqrt{2m\cdot(\lambda - V(x))}}_{x\in\R},
        \]
        wobei wir uns an das Umstellungsschema von oben halten. Nach unserer eingeführten Schreibweise für konstante Funktionen können wir hier schnell schreiben $k_{\lambda,V(0)}$ und durch Definition $V_0:=\Eintrag(\Bild(V)) = V(0)$ für die Schrödingerdifferentialgleichung zum Eigenwert $\lambda$
        \[
            \Bbra{\dv{x}}^2\psi_t(x) = k_{\lambda,V_0}^2\cdot\psi_t(x).
        \]
        \begin{Aufgabe}
            \nr{} Rechne nach, daß die Exponentiallösung $\psi_t(x) = C_0\cdot{\exp}(\tau_{\lambda,V_0,+}\cdot x)$ die Differentialgleichung löst. Finde eine Bedingungsgleichung für $C_0$. 
        \end{Aufgabe}
        
    \subsection{Arbeitspunkt 2: Normierbarkeit}
        Da unser Wurzelbegriff auf dem reellen Zahlenstrahl nicht für alle Potential-Energie Paare greift, müssen wir hier jedoch eine Fallunterscheidung einführen. Ist $V_0\geq \lambda$, so wird die Differenz $\lambda - V_0$ im negativen reellen Zahlenbereich liegen. Hier nutzen wir Fall (i). Ist $V_0 < \lambda$, so wird das Ergebnis durch den üblichen Wurzelbegriff ohne weitere Betrachtungen abgedeckt; Wir entscheiden uns für Fall (ii). 
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item In diesem Fall bildet $k_{\lambda,V_0}$ mit erweitertem komplexen Wurzelbegriff auf eine insgesamt reelle Zahl $z\in\R$ ab, sodaß sich in der Exponentialfunktion mit $\tau_{\lambda,V_0,\pm}$ eine insgessamt reelle Zahl ergibt: Wir erhalten also \emph{reelle} Fundamentallösungen der Form $\psi_t(x) = C_\pm\cdot\exp(\tau_{\lambda,V_0,\pm}\cdot x)$.
            \item Es ist dann $k_{\lambda,V_0}$ eine Zahl in $\R$, sodaß für die Normierung über eine beschränkte Teilmenge $V\subset\R$ im Quadratintegral unter der Identifikation $\tau_1 := \tau_{\lambda,V_0,+}$ und $\tau_2 := \tau_{\lambda,V_0,-}$ in ($\star$) die Form
            \begin{align*}
                1 &\stackrel{!}{=} \int_V\abs{\psi(x)}\;\uplambda(dx) \stackrel{(\star)}{=} \int_V\abs{c_1\cdot\exp(\tau_1\cdot x) + c_2\cdot\exp(\tau_2\cdot x)}\;\uplambda(dx)\\
                &\leq \abs{c_1}^2\cdot\lint{\abs{\exp(\tau_1\cdot x)}}{x}{V} + \abs{c_2}^2\cdot\lint{\abs{\exp(\tau_2\cdot x)}}{x}{V} \\
                &= \bbra{\abs{c_1}^2 + \abs{c_2}^2}\cdot \uplambda(V),
            \end{align*}
            resultiert, also $(c_1^2 + c_2^2) = 1/\uplambda(V)$. Für $\uplambda(V)\to\infty$ folgt also $(c_1^2 + c_2^2)\to 0$, der Erwartungswert bleibt jedoch nach Konstruktion bei $1$ erhalten. 
        \end{enumerate}
        \begin{mcor}{Normierbarkeit der Fundamentallösungen}
            Ist der Energieigenwert $\lambda\in\sigma_P(H)$ größer als das Potential $V$ an der Stelle $x\in\R$, so ist die Differenz $\lambda - V(x)>0$ und $k_{\lambda,V}(x)$ rein komplex. Ist $\lambda$ kleiner als $V(x)$, so wird die Differenz komplex und $k_{\lambda,V}(x)$ insgesamt rein reell.
        \end{mcor}

    \subsection{Arbeitspunkt 3: Stetigkeitsbedingungen an kritischen Stellen}
        Um konkrete Aussagen über die Verknüpfung der Lösungen an kritischen Stellen $x_0\in\R$ zu machen, an welchen sich der Funktionswert von $k_{\lambda,V}$ durch eine Wertänderung in $V$ für $x<x_0$ bzw $x>x_0$ selbst ändert und somit die Argumente der Fundamentallösungen $\exp(\tau_{\lambda,V,\pm}\cdot x)$ sich ändern, müssen wir eine Stetigkeitsbetrachtung an $\psi$ bezüglich $x_0$ durchführen. Wir fordern für eine Folge $a:\N\to\R$, $\lim a = x_0$ die definierende Bedingung
        \[
            \lim \psi(a) = \psi(\lim a) = \psi(x_0). 
        \] 
        Ferner sogar, um gleich ein Stammfunktionsargument liefern zu können, benötigen wir die \emph{gleichmäßige Stetigkeit} von $\psi$, also die Existenz eines $\delta\in\R_{>0}$ für jedes $\epsilon\in\R_{>0}$, sodaß für alle $x,y\in\R$ mit $\abs{x-y}<\delta$ die Abschätzung $\abs{\psi(x)-\psi(y)}<\epsilon$ folgt. 
        Nun betrachten wir die Ableitung von $\psi$ an der Stelle $x_0$. Hierzu verwenden wir die ursprünglich $\psi$ bestimmende Differentialgleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$ für ein gegebenes $\lambda\in\sigma_P(H)$. Wir finden in einer Umgebung $r\in\R_{>0}$ die Beziehung
        \[
            \int_{B_r(x_0)}\psi'' = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot \bbbra{
                \lambda\cdot\int_{B_r(x_0)}\psi - \int_{B_r(x_0)}V\cdot\psi
            }
        \] 
        Mit der gleichmäßigen Stetigkeit von $\psi$ können wir die Existenz einer Stammfunktion $\Psi$ speziell auf $B_r(x_0)$ voraussetzen, sodaß wir in der linken Auswertung $\int_{B_r(x_0)}\psi(x)\; dx = \Psi(x_0 + r) - \Psi(x_0 - r)$ vorfinden. Als nächstes spalten wir das rechte Integral auf zu 
        \[
            \int_{B_r(x_0)}V\cdot\psi = \int_{(x_0-r,x_0)}V\cdot\psi + \int_{(x_0,x_0 + r)}V\cdot\psi.
        \]
        Da wir $V\cdot\psi$ als konstante Multiplikation mit $V_{<x_0}$ betrachten können, können wir umformulieren zu 
        \[
            \int_{(x_0-r,x_0)}V\cdot\psi = V_{<x_0}\cdot\int_{(x_0-r,x_0)}\psi = V_{<x_0}\cdot(\Psi(x_0) - \Psi(x_0 - r))
        \]
        und analog $\int_{(x_0,x_0 + r)}V\cdot\psi = V_{\geq x_0}\cdot(\Psi(x_0 + r) - \Psi(x_0))$. Zuletzt erkennen wir noch nach Hauptsatz $\int_{B_r(x_0)}\psi'' = \Psi'(x_0 + r) - \Psi'(x_0 - r)$ und erhalten durch Ausklammern die Form
        \begin{align*}
            \psi'(x_0 + r) - \psi'(x_0-r) &= -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\lambda\cdot\bbra{\Psi(x_0 + r) - \Psi(x_0 - r)} \\
            &\qquad - \frac{2m}{\hbar^2}\cdot\Bbra{
                V_{<x_0}\cdot\bbra{\Psi(x_0) - \Psi(x_0 - r)} + V_{\geq x_0}\cdot\bbra{\Psi(x_0 + r) - \Psi(x_0)}
            }.
        \end{align*}
        Wir können nun die Stetigkeit der Stammfunktion $\Psi$ in einem Grenzwertprozess $\lim_{r\to 0}$ ausnutzen, indem wir zunächst $\lim_{r\to 0}\Psi'(x_0 + r) - \Psi'(x_0 - r) = 0$ erkennen. Weiter gilt $\lim_{r\to 0}\Psi(x_0) - \Psi(x_0 - r) = 0$ und $\lim_{r\to 0}\Psi(x_0 - r) - \Psi(x_0) = 0$. Setzen wir dies oben ein, folgt 
        \[
            \lim_{r\to 0}\psi'(x_0 + r)-\psi'(x_0 - r) = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\Bbra{
                \lambda\cdot 0 + V_{\geq x_0}\cdot 0 - V_{<x_0}\cdot 0
            } = 0.
        \]
        Damit ist die Ableitung von $\psi$ an der Stelle $x_0$ stetig.

        \begin{mdef}{Stetigkeitsbedingungen an Stufen}
            Ist $V:\R\to\R$ ein Einstufenpotential mit kritischer Stelle $x_0\in\R$, dann wird gleichmäßige Stetigkeit an $\psi$ und Stetigkeit an $\psi'$ als Lösung der Schrödingergleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$ zum Eigenwert $\lambda\in\R$ an der Stelle $x_0$ gefordert. Ferner ist $\psi$ eine Verklebung von Linearkombinationen der Fundamentallösungen $\exp(\tau_{\lambda,V,+}(x)\cdot x)$ und $\exp(\tau_{\lambda,V,-}(x)\cdot x)$. 
        \end{mdef}
        Für spezielle Potentiale, bei denen zwei \emph{gegenläufige} Stufen an einem Punkt zusammenlaufen, also der Abstand der beiden kritischen Stellen $x_1$ und $x_2$ verschwindet, münden in einer \emph{Sprungstelle} $x_0 = x_1 = x_2$. Damit ist das Potential von der Form $V = (V_0\cdot\mbbEins_{\{x_0\}}(x))_{x\in\R}$ Hier ist die Stetigkeitsbedingung an $\psi'$ erneut zu diskutieren, da sich die Integralaufspaltung nun anders vollzieht. Wir benutzen $\int_{B_r(x_0)} V_0\cdot\mbbEins_{\{x_0\}}(x)\cdot\psi(x)\;dx = V_0\cdot\psi(x_0)$. Damit erhalten wir in der Schrödingergleichung die Form
        \[
            \lim_{r\to 0}\psi'(x_0 + r)-\psi'(x_0 - r) = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\Bbra{
                \lambda\cdot 0 + V_0\cdot\psi(x_0)
            } = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot V_0\cdot\psi(x_0).
        \]
        \begin{mdef}{Unstetigkeitsbedingung an Peaks}
            Hat $V:\R\to\R$ einen Peak in $x_0$ mit dem Wert $V_0$ und ist sonst gleich Null, so wird gleichmäßige Stetigkeit an $\psi$ und eine definierte Unstetigkeit an $\psi'$ mit $\lim_{x\nearrow x_0}\psi'(x) - \lim_{x\searrow x_0}\psi'(x) = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot V_0\cdot\psi(x_0)$.
        \end{mdef}

    \subsection{Aufbauprinzip: Verklebung}
        
        
    
    \subsubsection*{Zusammenfassen}
        Mithilfe des Fundamentalsystems $\{\exp(\tau_{\lambda,V,+}\cdot x),\exp(\tau_{\lambda,V,-}\cdot x)\}$ können wir die Lösung der Schrödingergleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$ für ein gegebenes $\lambda\in\R$ und ein gegebenes Potential $V:\R\to\R$ mit einer Stufe in $x_0$ und den Bedingungen $V_{<x_0}<\lambda$ und $V_{\geq x_0}>\lambda$ konstruieren. Dabei erhielten wir die Verklebung
        \[
            \psi(t,x) = C_0\cdot\begin{cases}
                c_{1,1}\cdot\exp(\tau_{\lambda,V,+}\cdot x) + c_{1,2}\cdot\exp(\tau_{\lambda,V,-}\cdot x) & x < 0 \\
                c_{2,1}\cdot\exp(\tau_{\lambda,V,+}\cdot x) + c_{2,2}\cdot\exp(\tau_{\lambda,V,-}\cdot x) & x\geq 0
            \end{cases}.
        \]

    \subsection{Beispiel: Potentialbarriere}
        Beachte hierzu als Beispiel das Potential 
        \[V:=\fdef{\begin{cases}
            0 & x<0 \\
            V_0 & x\geq 0
        \end{cases}}{(t,x)\in\R^2},\quad V_0\in\R\setminus\{0\}.\]
        Dann gibt es nach unserer obigen Diskussion die beiden Fälle (i) $\lambda > V_0$ und (ii) $\lambda < V_0$ für eine Lösung der Schrödingereigenwertgleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$. In klassischer Betrachtung fällt zunächst auf, daß der Bereich $x\geq 0$ \emph{nicht} erreichbar sein. 
        % \begin{Aufgabe}
        %     \nr{} Vermute zunächst, ob diese Behauptung auch für die Quantenmechanik gilt.
        % \end{Aufgabe}
        Wir können unsere Baukastenfunktion $k_{\lambda,V}$ verwenden und nach Definition unseres $V$ auf die beiden Strahlen $\R_{<0}$ und $\R_{\geq 0}$ zerlegen. Damit erhalten wir durch die Fälle oben zwei Betrachtungen:
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Wir haben den Fall $\lambda > V(x)$ für $x\in\R_{<0}$. Damit ergibt sich für $k_{\lambda,0}$ die Form $k_{\lambda,0}(x) = \cmath\cdot\sqrt{2m\cdot\lambda}$. 
            \item Wir haben nun den Fall $\lambda < V(x)$ für $x\in\R_{\geq 0}$. Damit ergibt sich durch die \emph{rein imaginäre} Wurzel die Form $k_{\lambda,V_0}(x) = \sqrt{2m\cdot(\abs{\lambda - V_0})}\in\R$.
            % \item Für $\kappa(t,x):=1/(\cmath\cdot\hbar)\cdot\sqrt{2m\cdot \abs{E(t,x) - V_0}}\in\R$, ist $\overline k(t,x):=\cmath\cdot\kappa$ mit $u(t,x) = \exp(\cmath\cdot\overline k(t,x)\cdot x)$ eine Lösung. Es handelt sich nun um eine exponentiell gedämpfte Wellenfunktion im klassisch verbotenen Gebiet. 
        \end{enumerate}
        Zur Deutlichkeit des reellen bzw. imaginären Charakters der Exponentialargumente definieren wir $\kappa_{\lambda,V_0}:=\sqrt{2m\cdot(\abs{\lambda - V_0})} = \cmath\cdot k_{\lambda,V_0}$ für den reellen Teil. Damit erhalten wir durch den Verklebungsansatz die Form 
        \[
            \psi(t,x) := \begin{cases}
                c_{1,1} \cdot\exp(k_{\lambda,0}\cdot x) + c_{1,2}\cdot\exp(-k_{\lambda,0}\cdot x) & x \in \R_{<0} \\
                c_{2,1} \cdot\exp(\kappa_{\lambda,V_0}) + c_{2,2}\cdot\exp(-\kappa_{\lambda,V_0}) & x \in \R_{\geq 0}
            \end{cases}.
        \]
        Wir führen an dieser Stelle nun ein \emph{physikalisches Plausibilitätsargument} an. Eine von rechts einfallende Welle, ohne die Bedeutung des \enquote{einfallens} an dieser Stelle zu diskutieren, sollte an der entscheidenden kritischen Stelle $x_0$ entweder \emph{reflektiert} oder \emph{transmittiert} werden. Dies lässt sich in den Lösungen wiederspiegeln, indem wir die Koeffizienten $c_{1,1} := 1$ und $c_{2,2}:=0$ setzen. Damit sieht die physikalisch plausible Form der mathematischen Lösung wie folgt aus:
        \[
            \psi(t,x) = \begin{cases}
                \exp(k_{\lambda,0}\cdot x) + \rho_{\lambda,0}\cdot\exp(-k_{\lambda,0}\cdot x) & x \in \R_{<0} \\
                \tau_{\lambda,V_0}\cdot\exp(\kappa_{\lambda,V_0}) & x \in \R_{\geq 0}
            \end{cases}.
        \]
        Wir haben hierbei einen weiteren Schritt vollzogen und die Koeffizienten $c_{1,2}$ und $c_{2,1}$ umbenannt: Nach der skizzierten Situation liegen die Namen \emph{Reflexionskoeffizient} $\rho_{\lambda,0}\in\C$ und \emph{Transmissionskoeffizient} $\tau_{\lambda,V_0}\in\C$ nahe. 

        \begin{mdef}{Physikalische Lösung des Einstufenpotentials}
            Sei $V:\R\to\R$ ein Einstufenpotential mit kritischer Stelle $x_0\in\R$ und $V_{<x_0}<V_{\geq x_0}$. Dann ist die physikalische Lösung der Schrödingergleichung $H(\psi) = \lambda\cdot\psi$ zum Eigenwert $\lambda\in\R$ gegeben durch die Verklebung
            \[
                \psi(t,x) = \begin{cases}
                    \exp(k_{\lambda,V_{<x_0}}\cdot x) + \rho_{\lambda,V_{<x_0}}\cdot\exp(-k_{\lambda,V_0}\cdot x) & x \in \R_{<0} \\
                    \tau_{\lambda,V_{\geq x_0}}\cdot\exp(k_{\lambda,V_{\geq x_0}}\cdot x) & x \in \R_{\geq 0}
                \end{cases}.
            \]
            Dabei sind die Koeffizienten $\rho_{\lambda,V_{< x_0}}$ und $\tau_{\lambda,V_{\geq x_0}}$ die Reflexions- und Transmissionskoeffizienten.
        \end{mdef}
        Mit unseren in Arbeitsschritt 3 aufgestellten Stetigkeitsbedingungen an $\psi$ und $\psi'$ können wir nun die Koeffizienten $\rho_{\lambda,V_{< x_0}}$ und $\tau_{\lambda,V_{\geq x_0}}$ miteinander in Verbindung bringen. Wir fordern zunächst die Stetigkeit von $\psi$ an der kritischen Stelle $x_0$. Damit erhalten wir die Bedingung
        \[
            \exp(k_{\lambda,0}\cdot x_0) + \rho_{\lambda,0}\cdot\exp(-k_{\lambda,0}\cdot x_0) = \tau_{\lambda,V_0}\cdot\exp(\kappa_{\lambda,V_0}\cdot x_0).
        \]
        Als zweite Bedingungsgleichung bringen wir die Stetigkeit der Ableitung von $\psi'$ ins Spiel. Wir erhalten durch Differenzierung der einzelnen Fundamentallösung auf ihren Lösungsintervallen die Gleichung
        \[
            k_{\lambda,0}\cdot\exp(k_{\lambda,0}\cdot x_0) - \rho_{\lambda,0}\cdot k_{\lambda,0}\cdot\exp(-k_{\lambda,0}\cdot x_0) = \kappa_{\lambda,V_0}\cdot\tau_{\lambda,V_0}\cdot\exp(\kappa_{\lambda,V_0}\cdot x_0).
        \] 
        Nun zielen wir auf einen Nulltrick ab: Wir transliterieren die beiden Gleichungen mit $\Phi:=(x-x_0)_{x\in\R}$ auf den Nullpunkt und können dadurch alle Exponentialfunktionen als $1$ auswerten. Damit erhalten wir die beiden Gleichungen
        \[
            1+\rho_{\lambda,0} = \tau_{\lambda,V_0},\qquad k_{\lambda,0} - \rho_{\lambda,0}\cdot k_{\lambda,0} = \kappa_{\lambda,V_0}\cdot\tau_{\lambda,V_0}.
        \]
        Setzen wir nun die erste Gleichung für $\tau_{\lambda,V_0}$ ein, so erhalten wir durch Termumformung unter der Annahme $k_{\lambda,0} + k_{\lambda,V_0}\neq 0$ einen Ausdruck für $\rho_{\lambda,0}$, bzw. durch Rückeinsetzen für $\rho_{\lambda,0}$ und unter Erweiterung der $1$ mit der Summe $k_{\lambda,0} + k_{\lambda,V_0}$ aus Gleichung eins einen Ausdruck für $\tau_{\lambda,V_0}$:
        \[
            \rho_{\lambda,0} = \frac{k_{\lambda,0} - \kappa_{\lambda,V_0}}{k_{\lambda,0} + \kappa_{\lambda,V_0}},\qquad \tau_{\lambda,V_0} = \frac{2\cdot k_{\lambda,0}}{k_{\lambda,0} + k_{\lambda,V_0}}.
        \]
        \begin{Aufgabe}
            \nr{} Schreibe die aufgestellte Lösung für das Problem mit allen Definitionen einmal sauber aus und markiere die reellen und imaginären Exponentialargumente.
            
            \nr{} Führe die Umformungen der aus den Stetigkeiten resultierenden Bedingungsgleichungen aus. 

            % \nr{} Überlege dir, an welcher Stelle die Eindimensionalität von $x$ gebraucht wurde. Lässt sich die Lösung auf $x\in\R^d$ erweitern?

            % \nr{} Schreibe in einer Tabelle auf, wie $k,\overline k$ in welchem Fall definiert ist. 

            % \nr{} Setze das Ergebnis $\psi$ in den Wahrscheinlichkeitsstrom $j:=\cmath\hbar/(2m)\cdot(\psi^*\cdot\psi'-\psi\cdot(\psi')^*)$ ein. Wofür steht der Ausdruck $\hbar\cdot k/m$?
        \end{Aufgabe}
        \noindent Als letzten Schritt definieren wir noch die Koeffizienten für Reflexion und Transmission als Betragsquadrate der zugehörigen Koeffizienten $\rho_{\lambda,0}$ und $\tau_{\lambda,V_0}$:
        \[
            R := \abs{\rho_{\lambda,0}}^2, \qquad T := \abs{\tau_{\lambda,V_0}}^2.
        \]
        \subsubsection*{Wahrscheinlichkeitsstrom}
            Die \emph{Kontinuitätsgleichung} $\rho'(t)(x) = -(j(t))'(x)$ für die Dichte $t\mapsto (x\mapsto \rho(t)(x))$ und eine Stromdichte $t\mapsto (x\mapsto j(t)(x))$ erlaubt die Definition einer \emph{Wahrscheinlichkeitsstromdichte} 
            \[
                j(t)(x) := \frac{\hbar}{2\cdot m\cdot\cmath}\cdot\bbra{
                    \psi^*_t(x)\cdot\psi_t'(x) - \psi_t(x)\cdot\psi_t'(x)
                }.
            \]
            Mit der Aufgabe erhalten wir den Wahrscheinlichkeitsstrom
            \[j(t,x) = \abs{C_0}^2\cdot \frac{p(t,x)}{m}\cdot\begin{cases}
                1-\abs{\rho}_\C^2 & x \leq 0 \\
                \abs{\tau\cdot \sqrt{\overline k/k}}_\C^2 & x > 0
            \end{cases}.\]
        
\end{document}